入瑪利諾小學舊生付三千女兒多5分 教協會長：不公平

不少青年買樓要靠「父幹」出首期，入讀九龍塘瑪利諾修院學校（小學部）（下稱瑪利諾小學）就要靠「母幹」。2019/2020年小一自行收生在本月24日即將接受報名，但申請學童需於計分制度取得20分或以上才有機會入讀傳統名校。

但是，計分制向來被指帶有「世襲」色彩，母親為舊生除可助學童獲取10分外，最近有市民向《香港01》提供資料，指出瑪利諾修院學校舊生可繳交3,000元成為「小學主辦社團成員」，其女兒報名入讀時能額外獲得5分，適齡學童不用領洗亦已獲得25分，相對於一般學生有明顯優勢。

教協會長馮偉華指，該校辦學社團成員涵蓋面寬闊，畢業生也包含在內，顯然加重「世襲制」意味，降低舊生兒女入讀門檻，對其他申請學童不公平。

瑪利諾修院學校基金有限公司回覆指，該校完全按政府派位制度收生。

新年度小一自行收生在本月24日便正式開始，傳統名校往往「爭崩頭」。申請學童於計分制度下獲得25分亦非必然穩入名校。但根據學校自行分配學位階段計分準則，父母或兄姐為舊生，學童便可獲取10分，再加上適齡學童的10分底分，已於甲項及丙項計分準則合共獲得20分。

舊生可交$3000 自行收生階段女兒多5分
貴為傳統資助名校的瑪利諾修院學校（小學部）舊生更可於乙項賺分，除領洗可為學童報讀該校獲取5分外，瑪利諾舊生更可選擇繳交3,000元，成為「瑪利諾修院學校基金有限公司」會員，同樣可為學童爭取5分，再加上甲及丙項分數，即瑪利諾舊生女兒可穩袋25分。

根據計分準則，「父或母是該小學主辦社團的成員」便可取得5分，可代替宗教信仰的5分，而「瑪利諾修院學校基金有限公司」是瑪利諾修院學校的主辦社團，舊生成為會員，便被納入為「主辦社團成員」，故可為學童取分。但一般而言，學校舊生甚少被納入為「主辦社團成員」。

舊生學童不領洗 仍多一般領洗學童5分
有媒體近年引述該校家長消息，由於希望入讀該校者眾多，即使手持25分，亦未必能穩得一席學位，可能需要抽籤，幸運者才有機會跨過這座古蹟紅磚校舍；換句話說，申請學童若不足25分，隨時望門輕嘆，故不少舊生家長寧願繳交3,000元加5分，提高成功入讀的機會率。但是，一般家庭與該校「無聯繫」的學童縱使領洗後，可取得的最高分數仍僅20分。

瑪利諾小學來年小一收生名額為150人，自行收生名額及統一收生名額各佔75人，自行收生再細分為「必收類」及「計分類」，「計分類別」佔總收生名額20%至50%，即預留30至75名收生名額。而「必收類」即是指學童兄姐仍在校就讀，或父母為該校員工。該校去年於自行收生制度則超收6人。

2016年70名新會員 接近自行收生總額
根據瑪利諾修院學校基金有限公司網頁顯示，2017年的會員人數於已多於700人，而2016年會員費用總收入達21萬元，即2016年新加入的會員共70人，數量接近自行收生總額，但最終靠「母幹」成為會員加分的學童數目則不得而知。

香港教育專業人員協會會長馮偉華指，「主辦社團成員」一般被理解為校董會成員或該團體工作人員，但九龍塘瑪利諾小學辦學社團成員涵蓋面寬闊，連畢業生也包含在內，顯然加重「世襲制」意味，對其他申請學童不公平。

立法會議員葉建源表示，正在校就讀兄姐可獲加分實屬理解，但如父母作為已畢業的舊生可獲加分則不太認同，尤其父母更可成為主辦社團成員再作額外加分，致舊生獲得巨大優勢，故教育局應檢討小一自行收生制度。

瑪利諾校方： 計分制是教育局所編定
瑪利諾修院學校基金有限公司回覆指，校方按照政府派位制度收生，而自行分配學位階段的計分制亦是教育局所編定，但卻未有回覆每年取得「主辦社團成員」5分的申請學童數目。

教育局：「主辦社團成員」定義 校方自行決定
教育局回覆表示，「計分辦法準則」平衡家長、學校和辦學團體的意願，而且辦學團體倡自行制訂其「組織章程大綱及細例」，當中會列明「主辦社團成員」資格，無需教育局審批。教育局沒有蒐集學校 「主辦社團」的資料。

手法層出不窮

班藍血為左鞏固社會地位
真係冇所不容其極

無錢就過主啦

3k 都比唔起

咁算唔算貪污

計得分就會有高低

趕絕的蝗入去讀

有乜咁出奇
細路個個都咁上下.. 小學入學唔睇家底唔通做ap test 咩

個世界就係咁，你係唔同階層就唔駛旨意爬上去

夠薑咪拆咗佢改做香港第一人民小學

屌呀

反正都收，收三皮啦，反正啲家長實比得起

呢個係支那研發唔到晶片o既前世因果
乜到諗住可以用錢買得到，大個咗就只會諗住併購其他外國公司就搞掂
支那演員又係得啖笑，外國演員值錢在佢係同國家政權成一平衡線，係一個ICON
但受支那教育o既演員心中無物，意志又受制於支共政權，可以成為一個標誌/指標

鬼佬辦學俾所有人讀，你班華人就攪世襲壟斷，正一垃圾民族

你想讀名校就係為咗名校啲資源/網絡。如果唔咁樣收生同普通學校一樣仲有鬼人報咩。

港英時代真係比較多公屋子弟讀到名校

現在就係玩5毛戰,吹撚到名校只收有錢人係好有道理

唔比蝗入 做得唔錯呀

喇沙咪係咁
連登好多分人等的垃圾

有咩問題
父母有錢自然培育到能力好既學生

罷課吖笨

外國教會學校都係咁，有乜咁奇